<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>


<law_form>
    <header>
        <title>
            חוק-יסוד: כבוד האדם וחירותו
            <note>
                נתקבל בכנסת ביום י"ב באדר ב' התשנ"ב (17 במרס 1992 :(הצעת החוק ודברי הסבר פורסמו בהצעות חוק 2086 ,מיום ו' בכסלו התשנ"ב (13 בנובמבר 1991 ,(בעמ' 60.
            </note>
        </title>
    </header>
    <content>
    <!-- 1 -->
        <section>
        <side_note>
            מטרה
        </side_note>
        חוק­ יסוד זה, מטרתו להגן על כבוד האדם וחירותו,
         כדי לעגן בחוק-יסוד את ערכיה של מדינת ישראל כמדינה יהודית ודמוקרטית.
        </section>
        
    <!-- 2 -->
    <section>
        <side_note>
            שמירה על החיים הגוף, והכבוד
        </side_note>
        אין פוגעים בחייו, בגופו, או בכבודו של אדם באשר הוא אדם.
        </section>

    <!-- 3 -->
        <section>
        <side_note>
           שמירה על הקנין
        </side_note>
        אין פוגעים בקנינו של אדם.
        </section>

    <!-- 4 -->
    <section>
        <side_note>
            הגנה על החיים הגוף, והכבוד
        </side_note>
        כל אדם זכאי להגנה על חייו, על גופו ועל כבודו
    </section>
    <!-- 5 -->
    <section>
        <side_note>
            חירות אישית
        </side_note>
        אין נוטלים ואין מגבילים את חירותו של אדם במאסר, במעצר, בהסגרה או
        אחרת.
     </section>
    <!-- 6 -->
    <section>
        <side_note>
            יציאה מישראל וכניסה אליה
        </side_note>
        <section>
         כל אדם חופשי לצאת מישראל.
        </section>
        
        <section>
        כל אזרח ישראלי הנמצא בחוץ לארץ זכאי להיכנס לישראל.
        </section>
    
    </section>
        

    <!-- 7 -->
    <section>
        <side_note>
            פרטיות וצנעת הפרט
        </side_note>
        <section>
        כל אדם זכאי לפרטיות ולצנעת חייו.
        </section>  
        <section>
        אין נכנסים לרשות היחיד של אדם שלא בהסכמתו.
        </section> 
        <section>
        אין עורכים חיפוש ברשות היחיד של אדם, על גופו, בגופו או בכליו.
        </section> 
        <section>
            אין פוגעים בסוד שיחו של אדם, בכתביו או ברשומותיו.
        </section> 
    </section>

<!-- 8 -->
    <section>
        <side_note>פגיעה בזכויות</side_note>
        אין פוגעים בזכויות שלפי חוק-יסוד זה אלא בחוק ההולם את ערכיה של מדינת ישראל, שנועד לתכלית ראויה, ובמידה שאינה עולה על הנדרש.
    </section>
<!-- 9 -->
    <section>
        <side_note>סייג לגבי כוחות הבטחון</side_note>
        אין מגבילים זכויות שלפי חוק-יסוד זה של המשרתים בצבא­-הגנה לישראל, במשטרת ישראל, בשירות בתי הסוהר ובארגוני הבטחון האחרים של המדינה, ואין מתנים על זכויות אלה,אלא לפי חוק ובמידה שאינה עולה על הנדרש ממהותו ומאופיו של השירות.
    </section>

<!-- 10 -->
    <section>
        <side_note>שמירת דינים</side_note>
        אין בחוק­-יסוד זה כדי לפגוע בתקפו של דין שהיה קיים ערב תחילתו של חוק-­היסוד. </section>

<!-- 11 -->
    <section>
        <side_note>תחולה</side_note>
        כל רשות מרשויות השלטון חייבת לכבד את הזכויות שלפי חוק-יסוד זה.</section>

<!-- 12 -->
    <section>
        <side_note>יציבות החוק</side_note>
        אין בכוחן של תקנות שעת­-חירום לשנות חוק-יסוד זה, להפקיע זמנית את תקפו או לקבוע בו תנאים; ואולם בשעה שקיים במדינה מצב של חירום בתוקף הכרזה לפי סעיף 9 לפקודת סדרי השלטון והמשפט, התש"ח-1948 
        <note>ע"ר מס' 2 ,התש"ח, עמ' 1 ;ס"ח התשמ"א, עמ' 306.</note>
        מותר להתקין תקנות שעת­-חירום מכוח הסעיף האמור שיהא בהן כדי לשלול או להגביל זכויות לפי חוק­-יסוד זה, ובלבד שהשלילה או ההגבלה יהיו לתכלית ראויה ולתקופה ובמידה שלא יעלו על הנדרש.</section>
    </content>

    <footer>
        <signature>
            <name>
                חיים הרצוג 
            </name>
            <job>
                נשיא המדינה
            </job>
        </signature>
        <signature>
            <name>
                יצחק שמיר 
            </name>
            <job>
                ראש הממשלה
            </job>
        </signature>
        <signature>
            <name>
                דב שילנסקי 
            </name>
            <job>
                יושב ראש הכנסת
            </job>
        </signature>

        <last_fix_date>
            כ' באדר ב' בתשנ"ב, 25.3.1992
        </last_fix_date>


    </footer>


</law_form>
